Умные указатели
==============

В разговоре о перегрузке операторов мы упомянули _умные_ указатели. Это тема, которой стоит уделить отдельный урок.

На предыдущих неделях вы уже набили достаточно шишек на ручном управлении памятью. Пришло время задуматься о более разумном подходе. Начнем с довольно простого случая — рассмотрим динамические объекты, время жизни которых ограничено блоком ({} — ограничивают блок в C++). Указатель на такой динамический объект внутри блока можно "связать" со временем жизни объекта на стеке: достаточно сохранить этот указатель в некотором объекте на стеке, а в деструкторе этого объекта вызвать `delete`. Так как деструктор объекта, созданного на стеке, вызывается автоматически при выходе из блока, то `delete` тоже будет вызван автоматически.

Такой класс-обертку мы будем называть `ScopedPtr`. Стоит заметить, что копирование такого объекта может приводить к серьезным проблемам, например, к повторному освобождению памяти (два объекта хранят внутри один и тот же указатель и вызов `delete` будет сделан дважды). Поэтому нужно запретить вызов конструктора копирования и оператора присваивания таких объектов. Добиться этого можно объявив их в `private` секции класса. При этом даже не нужно их реализовывать — снаружи класса никто не сможет их вызвать, а внутри класса мы этого делать не будем.

Какой интерфейс может быть у такого класса `ScopedPtr`? Кроме уже известных вам операторов * и ->, деструктора и конструктора, полезными могут оказаться следующие методы:

* get — возвращает указатель, сохраненный внутри `ScopedPtr` (например, чтобы передать его в какую-то функцию);
* release — забирает указатель у `ScopedPtr` и возвращает значение этого указателя, после вызова `release ScopedPtr` не должен освобождать память (например, чтобы вернуть этот указатель из функции);
* reset — метод заставляет `ScopedPtr` освободить старый указатель, а вместо него захватить новый (например, чтобы переиспользовать `ScopedPtr`, так как оператор присваивания запрещен).


Для `ScopedPtr` мы запретили копирование, однако, копирование можно и разрешить. Это позволит реализовать более продвинутый умный указатель — `SharedPtr`. Он отличается от `ScopedPtr` тем, что кроме хранения указателя на объект, он хранит еще и счетчик ссылок (количество объектов `SharedPtr`, которые хранят один и тот же указатель).

Имея такой счетчик, мы можем определить момент, когда на объект, выделенный в куче, не останется больше ссылок (когда счетчик ссылок станет равным 0), и освободить память.

Поддержка счетчика ссылок состоит из нескольких частей:

* в конструкторе `SharedPtr` от ненулевого указателя мы инициализируем счетчик ссылок в 1 (конструктор создает первый SharedPtr, который хранит указатель),
* в конструкторе копирования мы увеличиваем счетчик ссылок на 1, если копируемый `SharedPtr` содержит ненулевой указатель (конструктор копирования создает еще один `SharedPtr` с указателем на тот же самый объект),
* в деструкторе мы уменьшаем значение счетчика на 1, если в объекте SharedPtr хранится ненулевой указатель (мы удаляем один `SharedPtr`, который указывает на объект в куче),
* оператор присваивания уменьшает счетчик ссылок левого операнда на 1, если внутри левого `SharedPtr` хранится ненулевой указатель, увеличивает счетчик правого `SharedPtr` на 1, если в правом SharedPtr хранится ненулевой указатель (обычное дело для оператора присваивания — сначала освобождаем старые ресурсы, потом выделяем новые, но при этом нужно быть особенно внимательным с присваиванием самому себе).

Для класса `SharedPtr` могут оказаться полезными следующие методы (кроме операторов * и ->, конструктора копирования, оператора присваивания, деструктора и конструктора):

* метод `get`, как и в случае со `ScopedPtr`,
* метод `reset` — аналогичен `reset` у `ScopedPtr`, но освобождает память, только если счетчик ссылок после декремента равен 0.
